\documentclass[11pt a4paper]{article}
\author{R.Śnieżek}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage[final]{pdfpages}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\includepdf[pages={1}]{cw3.pdf}
\section{Cel ćwiczenia}
Celem ćwiczenia było zbadanie podatności usług realizowanych w sieciach pracujących z~protokołem IP na ataki. W tym celu należało zaznajomić się z~technikami ataków na usługi w sieciach IP oraz z narzędziami wykorzystywanymi do tych ataków. Metodą wykorzystywaną podczas ćwiczenia była metoda Man-in-The-Middle ("człowiek w środku") a do jej realizacji wykorzystano narzędzia Open Source: sslstrip oraz bettercap dostarczane wraz z dystrybucją Kali Linux (wersja Live CD).
\section{Wykaz urządzeń i oprogramowania wykorzystanych do ćwiczenia}
\begin{enumerate} 
	\item Urządzenia:
	\begin{itemize}
		\item Komputer PC Gigabyte (W4/K3/IVK - 1886)
		\item Komputer PC Gigabyte (W4/K3/IVK - 1888)
		\item Komputer PC Gigabyte (W4/K3/IVK - 1890)
		\item Laptop HP ProBook 640 G2 (Prywatny)
		\item Infrastruktura sieciowa dostępu do Internetu Politechniki Wrocławskiej
	\end{itemize}
	\item Oprogramowanie:
	\begin{itemize}
		\item Kali Linux - https://www.kali.org/
		\item Lubuntu Linux - https://lubuntu.net
		\item sslstrip - https://moxie.org/software/sslstrip/
		\item bettercap - https://www.bettercap.org/
		\item arpspoof - https://su2.info/doc/arpspoof.php
		\item tcpdump - https://www.tcpdump.org
		\item wireshark - https://www.wireshark.org/
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Opis przebiegu ćwiczenia}
\begin{itemize}
	\item Oględziny stanowiska
	\item Uruchomienie stacji roboczych
	\item Weryfikacja połączeń
	\item Wykonanie ćwiczenia w wariancie "sslstrip"
	\item Wykonanie ćwiczenia w wariancie "bettercap"
	\item Rozłączenie używanych urządzeń
\end{itemize}

\section{Opis stanowiska laboratoryjnego}
\subsection{Opis stanowiska}
Ćwiczenie przeprowadzane było z wykorzystaniem specjalnie przygotowanego stanowiska laboratoryjnego, wyposażonego w komputery PC z odpowiednim oprogramowaniem oraz połączone w sieć, umożliwiającą przeprowadzenie ataków oraz obserwację zachowań oprogramowania oraz urządzeń. Najważniejszymi urządzeniami biorącymi udział w ćwiczeniu były dwa komputery PC: jeden wykorzystywany jako "agresor", drugi jako "ofiara". Na komputerze agresora uruchamiane było oprogramowanie do przeprowadzania ataków, a na komputerze ofiary wykorzystywana była przeglądarka sieciowa do przeglądania stron WWW.
\subsection{Uwagi do stanowiska}
\begin{itemize}
	\item Komputery Agresora i Ofiary, a także port LAN Routera (bramy sieciowej) podłączone były do jednej domeny rozgłoszeniowej.
	\item Przełącznik oraz brama sieciowa (router) należały do infrastruktury sieciowej Politechniki Wrocławskiej.
	\item W trakcie ćwiczenia PC Agresora został zastąpiony prywatnym Laptopem z systemem Lubuntu Linux w związku z błędami wersji Live CD systemu Kali Linux na komputerze PC Agresora.
\end{itemize}
\subsection{Schemat stanowiska}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.80]{basic.jpeg}
\caption{Schemat stanowiska laboratoryjnego}
\end{figure}
\subsection{Tabela adresacji urządzeń}
\begin{table}[H]
\caption{Adresacja urządzeń wykorzystywanych podczas ćwiczenia}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Urządzenie} & \textbf{Ipv4} & \textbf{Maska} & \textbf{Brama} & \textbf{DNS} & \textbf{MAC} \\ \hline
Router (LAN) & 10.104.132.62 & 26 & n.d & n.d & 7C:69:F6:5F:94:45 \\ \hline
Router (WAN) & 156.17.137.72 & nieznana & n.d & n.d & n.d. \\ \hline
PC Agresor & 10.104.132.40 & 26 & 10.104.132.62 & ktt.pwr.edu.pl & 74:D4:35:C7:EF:AE \\ \hline
PC Ofiara & 10.104.132.37 & 26 & 10.104.132.62 & ktt.pwr.edu.pl & 74:D4:35:C7:F0:BD \\ \hline
Laptop Agresor & 10.104.132.43 & 26 & 10.104.132.62 & ktt.pwr.edu.pl & A0:2B:B8:30:CF:06 \\ \hline
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

\section{Podstawy teoretyczne ataków wykorzystywanych podczas ćwiczenia oraz technik powiązanych z nimi}
\subsection{Man-in-the-Middle}
Man-in-the-Middle ("człowiek w środku") jest to technika ataku, polegająca na pośredniczeniu przez atakującego w komunikacji pomiędzy dwoma stronami, które normalnie powinny komunikować się bezpośrednio, w sensie, że ruch między nimi nie powinien przepływać przez urządzenie atakującego. Atak tego typu daje atakującemu możliwość wglądu do ruchu między ofiarami, a także  umożliwia modyfikację ruchu w jednym lub obu kierunkach. 

Na poniższym rysunku przedstawiony został schemat ideowy ataku MitM. Kolorem zielonym zaznaczona została normalna, nieprzechwycona komunikacja, jaka odbywała by się pomiędzy dwoma stronami, w przypadku braku ataku. Kolorem czerwonym zaznaczono komunikację po poprawnie wykonanym ataku MiTM, gdzie cały ruch pomiędzy ofiarami przechodzi przez urządzenie atakującego, dając mu nad nim całkowitą kontrolę oraz wgląd do niego.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{mitm.jpeg}
	\caption{Schemat ideowy ataku Man-in-the-Middle}
	\label{}
\end{figure}

Największym wyzwaniem w wykonywaniu ataku MiTM jest zmuszenie atakowanych stron połączenia do przesyłania ruchu do atakującego. W przypadku sieci wykorzystujących koncentratory (Hub), cały ruch jest zawsze dostępny dla każdego urządzenia w sieci, jednak w przypadku sieci przełączanych, stanowi to większe wyzwanie. Istnieją jednak na to dobrze znane metody, takie jak MAC Flooding, ARP Spoofing, czy ICMP Redirect.
\subsection{MAC Flooding}
MAC flooding jest techniką ataku na przełączniki sieciowe, polegającą na generowaniu bardzo dużej liczby wiadomości z różnymi adresami źródłowymi MAC, co powoduje przepełnienie tablicy przełączania w przełączniku. Przepełnienie tablicy przełączania powoduje, iż niektóre przełączniki zaczynają pracować jak koncentratory, przesyłając odebrane ramki Ethernet na wszystkie aktywne porty, znacząco ułatwiając podsłuch w sieci. Metoda ta jest bardzo łatwa do wykrycia, między innymi dla tego, iż w przypadku jej przeprowadzania następuje znaczący spadek wydajności w sieci.
\subsection{ARP Spoofing}
ARP Spoofing jest metodą, wykorzystującą słabość w protokole ARP. Technika ta polega na wysyłaniu wiadomości GARP (Gratuitous ARP), informujących atakowanego (atakowanych), iż adres IP, z którym ten chciałby się komunikować znajduje się pod adresem MAC atakującego. Powoduje to, iż urządzenie sieciowe ofiary będzie adresować ramki Ethernet kierowane do poprawnego adresu IP niepoprawnym (podszytym) adresem MAC. To z kolei spowoduje, że przełącznik sieciowy, prześle te ramki bezpośrednio do urządzenia atakującego, gdzie zostaną one odczytane oraz opcjonalnie przesłane dalej, do oryginalnego adresata. Metoda ta, w porównaniu do MAC Flooding, nie powoduje spadku wydajności w sieci dla urządzeń nie będących bezpośrednio atakowanych, ponieważ praca przełączników sieciowych pozostanie nienaruszona.
Ta technika była wykorzystywana podczas ćwiczenia laboratoryjnego. 
\subsection{ICMP Redirect}
ICMP redirect samo w sobie jest funkcjonalnością protokołu IP, która w założeniu ma poprawiać wydajność sieci. ICMP redirect jest wiadomością protokołu ICMP, informującą host o alternatywnej trasie routingu. Wiadomości te są zazwyczaj wysyłane przez routery do hostów, aby zmodyfikować ich tablicę routingu, tak aby te adresowały ruch do bardziej odpowiedniego urządzenia następnego przeskoku. Wykorzystanie tego mechanizmu do ataku polega na podszyciu się pod bramę sieciową i wysłaniu do ofiary wiadomości ICMP Redirect, informującą go, iż adres IP atakującego jest lepszym adresem urządzenia następnego przeskoku. To powoduje zmianę tablicy routingu na urządzeniu atakowanym w taki sposób, iż kolejne wiadomości będą wysyłane do atakującego, dając mu całkowitą kontrolę nad ruchem. Aby atak ten był wykonalny, urządzenie atakowane musi mieć włączoną obsługę funkcjonalności ICMP Redirect.
\subsection{SSLStrip}
SSLStrip jest szczególnym typem ataku Man-in-the-Middle, polegającym na tym,  że atakujący przechwytuje zapytania do stron chronionych protokołem SSL, następnie przekształca je w zapytania niechornione - zamienia https:// na http://, czyli "obdziera" zapytania z protokołu SSL, stąd "strip" w "SSLStrip". 

W ćwiczeniu laboratoryjnym wykonywany był właśnie ten atak, przy wykorzystaniu dwóch programów: SSLStrip oraz BetterCap. Są to programy Open Source dostępne w Internecie za darmo.
\section{Opis przeprowadzonego ćwiczenia}
\subsection{Badanie podatności na przeprowadzenie ataku z użyciem narzędzia sslstrip}
Pierwszym wariantem ataku przeprowadzonym podczas ćwiczenia był atak z wykorzystaniem narzędzia sslstrip. W tym celu, na wstępie należało odpowiednio skonfigurować stos sieciowy systemu operacyjnego na urządzeniu atakującego oraz uruchomić odpowiednie oprogramowanie, które wykonywało cały atak. Następnie należało sprawdzić na maszynie ofiary, czy atak był skuteczny.
\subsubsection{Przebieg ćwiczenia}
Pierwszym krokiem było skonfigurowanie stosu sieciowego systemu operacyjnego, aby umożliwić przekazywanie pakietów IP (IP forwarding). W tym celu należało wykonać polecenie w linii komend:
\begin{lstlisting}
	echo "1" > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward
\end{lstlisting}

Następnie, należało skonfigurować reguły filtra pakietów w taki sposób, aby cały ruch TCP, kierowany do portu 80 był przechwytywany i przekierowywany do narzędzia sslstrip. Narzędzie to domyślnie nasłuchuje na porcie 10000, dlatego też reguła filtra pakietów zdefiniowana została jak poniżej:
\begin{lstlisting}
	iptables -t nat -A PREROUTING -p tcp --destination-port 80 
		-j REDIRECT --to-port 10000
\end{lstlisting}

Kolejnym krokiem było sprawdzenie na komputerze ofiary, czy dostęp do internetu działa poprawnie. W tym celu otwarto kilka stron internetowych przy użyciu przeglądarki WWW. Poniżej przykładowa strona WWW poprawnie otwarta na komputerze ofiary: niebezpiecznik.pl
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.224]{lab3/lab3/lab3_ataki/niebezpiecznik_secure.jpg}
	\caption{Poprawnie załadowana strona WWW przed rozpoczęciem ataku MiTM}
	\label{}
\end{figure}

Zweryfikowano również adresy MAC odpowiadające adresom IP w sieci. W tym celu, na komputerze ofiary wyświetlono tabelę ARP, wykorzystując polecenie:
\begin{lstlisting}
	arp -a
\end{lstlisting}

Na poniższym listingu adresów widać, iż adres MAC urządzania posiadającego adres IP bramy sieciowej zgadza się ze stanem oczekiwanym, zawartym w tabeli adresacji.
\begin{lstlisting}[frame=single]
Interfejs: 10.104.132.37 --- 0xd
  Adres internetowy      Adres fizyczny      Typ
  10.104.132.59         74-d4-35-c7-ef-ae     dynamiczne
  10.104.132.62         7c-69-f6-5f-94-45     dynamiczne
  10.104.132.63         ff-ff-ff-ff-ff-ff     statyczne 
  224.0.0.2             01-00-5e-00-00-02     statyczne 
  224.0.0.22            01-00-5e-00-00-16     statyczne 
  224.0.0.252           01-00-5e-00-00-fc     statyczne 
\end{lstlisting}

W powyższej tabeli interesującym wpisem jest poniższy:
\begin{lstlisting}
  10.104.132.62         7c-69-f6-5f-94-45     dynamiczne
\end{lstlisting}

Taki wpis w tabeli ARP na komputerze ofiary odpowiada bezpośredniej komunikacji komputera ofiary z bramą sieciową o adresie IP 10.104.132.62. Schemat ideowy tego połączenia przedstawiono na Rys. \ref{standard_siec}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{standard.jpeg}
	\caption{Schemat bezpośredniego połączenia między komputerem ofiary a bramą sieciową}
	\label{standard_siec}
\end{figure}

W następnym kroku, na komputerze agresora uruchomiono program arpspoof, którego celem jest podszycie się komputera agresora pod bramę sieciową u ofiary, oraz podszycie się pod komputer ofiary w tabeli ARP bramy sieciowej. Program uruchomiono wykonując poniższe polecenie:
\begin{lstlisting}
	arpspoof -i eth0 -t 10.104.132.37 10.104.132.62
\end{lstlisting}
W tym poleceniu podajemy kolejno nazwę interfejsu sieciowego, wykorzystywanego do ataku (-i eth0), następnie adres IP ofiary (-t 10.104.132.37) i na końcu adres IP bramy sieciowej (10.104.132.62). Wykonanie tego polecenia spowodoje, że program arpspoof zacznie wysyłać ramki GARP, informujące komputer ofiary, że adres MAC atakującego odpowiada adresowi IP bramy sieciowej oraz analogicznie, poinformuje bramę, iż adres MAC atakującego odpowiada adresowi IP komputera ofiary.

Na Rys. \ref{garp_pcap} przedstawiono zrzut ekranu z programu wireshark, na którym wyraźnie widać przechwycone na komputerze ofiary pakiety ARP:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.42]{arpspoof_pcap.jpg}
	\caption{Fragment przechwyconego ruchu na komputerze ofiaryz pakietami ARP}
	\label{garp_pcap}
\end{figure}

Poniżej widać wynik wykonania polecenia arpspoof: zmodyfikowana tabela adresów ARP, w której widać, iż adres MAC komputera agresora odpowiada adresowi IP bramy:
\begin{lstlisting}[frame=single]
Interfejs: 10.104.132.37 --- 0xd
  Adres internetowy      Adres fizyczny      Typ
  10.104.132.59         74-d4-35-c7-ef-ae     dynamiczne
  10.104.132.62         08-00-27-14-7f-be     dynamiczne
  10.104.132.63         ff-ff-ff-ff-ff-ff     statyczne 
  224.0.0.2             01-00-5e-00-00-02     statyczne 
  224.0.0.22            01-00-5e-00-00-16     statyczne 
\end{lstlisting}
Ponownie, najbardziej interesujący nas wpis:
\begin{lstlisting}
  10.104.132.62         08-00-27-14-7f-be     dynamiczne
\end{lstlisting}
Tabela adresów ARP na komputerze ofiary zawiera wpisy, które powodują, iż cały ruch kierowany do adresu IP bramy sieciowej będzie kierowany na adres MAC komputera agresora. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{spoofed.jpeg}
	\caption{Schemat połączenia z agresorem jako "Człowiek w Środku"}
	\label{}
\end{figure}

Kolejnym krokiem było uruchomienie programu sslstrip oraz próba ponownego wczytania strony WWW na komputerze ofiary. W tym celu, na komputerze agresora wykonano polecenie:
\begin{lstlisting}
	sslstrip -f -w sslstrip.log
\end{lstlisting}
Wykonanie tego polecenia skutkuje uruchomieniem demona, który oczekuje ruchu na porcie 10000 (domyślnie). Ruch do tego portu będzie trafiał dzięki regule filtra pakietów, która została skonfigurowana wcześniej. Demon sslstrip po otrzymaniu ruchu analizuje go i w razie potrzeby przekształca zapytania używające protokołu SSL na zapytania tego protokołu nieużywające. Dzięki temu zabiegowi, na komputerze agresora mamy wgląd w nieszyfrowaną wymianę wiadomości pomiędzy ofiarami.
\subsubsection{Napotkane problemy}
W trakcie wykonywania ćwiczenia napotkane zostały problemy z oprogramowaniem do przeprowadzania ataków. Program sslstrip zostawał przerywany z krytycznym wyjątkiem przy każdej próbie przeprowadzenia ataku, co skutecznie uniemożliwiało realizację tego ćwiczenia. Instalacja nowszej wersji pakietu sslstrip nie rozwiązywała problemu. Problem zdaje się być znany w społeczności OpenSource, o czym świadczą liczne wpisy na stronie głównej projektu oraz na stronach do zgłaszania błędów w oprogramowaniu (np. GitHub).
Poniżej przedstawiono wycinek zrzutu z konsoli z programu sslstrip:
\begin{lstlisting}[frame=single]
sslstrip 0.9 by Moxie Marlinspike running...
Unhandled Error
Traceback (most recent call last):
File "/usr/bin/sslstrip", line 105, in main
reactor.run()
File "/usr/lib64/python2.7/site-packages/twisted/internet/base.py", 
line 1162, in run
self.mainLoop()
File "/usr/lib64/python2.7/site-packages/twisted/internet/base.py", 
line 1174, in mainLoop
self.doIteration(t)
File "/usr/lib64/python2.7/site-packages/twisted/internet/
selectreactor.py", line 140, in doSelect
_logrun(selectable, _drdw, selectable, method, dict)
--- ---
File "/usr/lib64/python2.7/site-packages/twisted/python/log.py", 
line 84, in callWithLogger
return callWithContext({"system": lp}, func, _args, *_kw)
File "/usr/lib64/python2.7/site-packages/twisted/python/log.py", 
line 69, in callWithContext
return context.call({ILogContext: newCtx}, func, _args, *_kw)
File "/usr/lib64/python2.7/site-packages/twisted/python/context.py", 
line 118, in callWithContext
return self.currentContext().callWithContext(ctx, func, _args, *_kw)
File "/usr/lib64/python2.7/site-packages/twisted/python/context.py", 
line 81, in callWithContext
return func(_args,__kw)
File "/usr/lib64/python2.7/site-packages/twisted/internet/
selectreactor.py", line 156, in _doReadOrWrite
\end{lstlisting}

Błąd ten skutecznie uniemożliwił poprawne przeprowadzenie ćwiczenia. Wystąpienie tego wyjątku powodowało, iż na komputerze ofiary komunikacja ze stroną WWW zostawała przerywana w trakcie i strona nie była ładowana. Przedstawiono to na Rys. \ref{niebunsec}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.224]{lab3/lab3/lab3_ataki/niebezpiecznik_unsecure.jpg}
	\caption{Nieudane wczytywanie strony po przeprowadzeniu ataku MiTM}
	\label{niebunsec}
\end{figure}
\subsubsection{Obserwacje}
W związku z brakiem możliwości poprawnego przeprowadzenia ćwiczenia, spowodowanym problemami z oprogramowaniem sslstrip, niemożliwym jest stwierdzenie podatności usług WWW na atak z wykorzystaniem tego narzędzia. Można jednak stwierdzić, iż wykorzystanie programu arpspoof jest skuteczną metodą na przeprowadzenie ataku Man-in-the-Middle. Samo podszywanie się pod adres IP bramy sieciowej jest wystarczające, aby atakujący miał wgląd do całego ruchu pomiędzy komputerem ofiary a siecią zewnętrzną. Cały ruch nieszyfrowany, wymieniany pomiędzy ofiarą a siecią, jest bez problemu dostępny dla atakującego. Na szczęście coraz mniej stron internetowych obsługuje logowanie do serwisów bez wykorzystania protokołu SSL, co zapewnia bezpieczeństwo użytkownikowi w przypadku ataku MiTM bez skutecznego przeprowadzenia ataku techniką sslstrip.
\subsection{Badanie podatności na przeprowadzenie ataku z użyciem narzędzia bettercap}
\subsubsection{Opis ćwiczenia}
Wykorzystanie aplikacji bettercap jest dużo prostsze, niż wykorzystanie programu sslstrip. BetterCap nie wymaga praktycznie żadnej konfiguracji stosu IP, ani nie wymaga tworzenia reguł filtra pakietów, jedyne co jest wymagane to uruchomienie aplikacji z odpowiednimi opcjami oraz obserwacja wyników.
\subsubsection{Napotkane problemy}
W trakcie realizacji ćwiczenia okazało się, iż nie można zainstalować pakietu BetterCap na systemie Live CD Kali Linux. Problem ten spowodowany był koniecznością akutalizacji dużej liczby pakietów oprogramowania oraz ściągnięcia dużej ilości danych dla samego pakietu BetterCap. Te fakty, w połączeniu z koniecznością używania systemu Kali Linux w wersji Live CD, która ma mocno ograniczone zasoby dyskowe, spowodowały iż instalacja pakietu była niemożliwa w systemie. W celu obejścia problemu wykorzystano prywatny komputer z systemem Lubuntu Linux zamiast komputera PC Agresora. Wykorzystanie prywatnego laptopa z normalnym dyskiem twardym pozwoliło na bezproblemową instalację pakietu BetterCap oraz przeprowadzenie ćwiczenia.
Niestety, w wyniku błędu przy kopiowaniu wyników ćwiczenia, te nie zostały zachowane. W związku z tym, ćwiczenie zostało powtórzone w warunkach domowych. Przebieg i wyniki ćwiczenia przedstawiono w kolejnych sekcjach.
\subsubsection{Wykorzystane urządzenia zastępcze}
\begin{itemize}
	\item Laptop Lenovo IdeaPad z510 (Agresor) - system Ubuntu Linux
	\item Laptop Asus K52J (Ofiara) - system Windows 7
	\item Router Wifi Cisco EPC3928S (Brama sieciowa)
\end{itemize}
\subsubsection{Adresacja urządzeń zastępczych}

\begin{table}[H]
\caption{Adresacja urządzeń zastępczych wykorzystywanych podczas ćwiczenia}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Urządzenie} & \textbf{IP} & \textbf{Maska} & \textbf{Brama} & \textbf{MAC} \\ \hline
Router WiFI & 192.168.0.1 & 24 & n.d. & 48-1d-70-92-be-5d \\ \hline
Laptop Agresor & 192.168.0.100 & 24 & 192.168.0.1 & 0c-8b-fd-4b-30-3e \\ \hline
Laptop Ofiara & 192.168.0.15 & 24 & 192.168.0.1 & 48:5d:60:c8:aa:46 \\ \hline
\end{tabular}
\label{}
\end{table}
\subsubsection{Przebieg ćwiczenia}
Pierwszym krokiem wykonanym podczas ćwiczenia było utworzenie spreparowanego konta pocztowego w serwisie WP.pl. Użytkownik dostał login: lab3\_ataki, oraz hasło: lab\_ataki.

Następnym krokiem było odczytanie tablicy ARP na komputerze ofiary oraz sprawdzenie, czy strona logowania w serwisie poczta.wp.pl widoczna jest jako "bezpieczna" w przeglądarce internetowej. Poniżej tabela ARP z adresami MAC, w której widać, iż adres IP bramy sieciowej widoczny jest pod poprawnym adresem MAC dla Routera WiFi.
\begin{lstlisting}[frame=single]
Interfejs: 192.168.0.15 --- 0xb
  Adres internetowy      Adres fizyczny      Typ
  192.168.0.1           48-1d-70-92-be-5d     dynamiczne
  192.168.0.17          54-60-09-62-12-2e     dynamiczne
  192.168.0.255         ff-ff-ff-ff-ff-ff     statyczne 
  224.0.0.22            01-00-5e-00-00-16     statyczne 
  224.0.0.251           01-00-5e-00-00-fb     statyczne 
  224.0.0.252           01-00-5e-00-00-fc     statyczne 
  239.255.255.250       01-00-5e-7f-ff-fa     statyczne 
  255.255.255.255       ff-ff-ff-ff-ff-ff     statyczne 
\end{lstlisting}
Na Rys. \ref{wp_pre} widać, że przeglądarka internetowa Google Chrome zgłasza, iż strona wp.pl dostarczana jest za pomocą bezpiecznego połączenia.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.405]{wp_before.jpg}
	\caption{Strona WWW profil.wp.pl przed rozpoczęciem ataku - zabezpieczone połączenie}
	\label{wp_pre}
\end{figure}

Następnie, uruchomiony został program bettercap na systemie agresora, poprzez wykonanie poniższej komendy:
\begin{lstlisting}
	sudo bettercap -T 192.168.0.15 --proxy -P POST -O better.log
\end{lstlisting}
 Spowodowało to uruchomienie demona, który miał działać jako "proxy", usuwając protokół SSL z zapytań generowanych przez ofiarę. Rys. \ref{bcstart}. przedstawia komuniakaty z programu BetterCap zaraz po jego uruchomieniu.
 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{bcstart.jpg}
	\caption{Komunikaty po uruchomieniu programu bettercap}
	\label{bcstart}
\end{figure}

Uruchomienie programu bettercap przeprowadza również ARP Spoofing, w celu poprawnego wykonania ataku MiTM w sieciach przełączanych. Na Rys. \ref{arpspoof} pokazano zrzut z programu Wireshark, na którym widać komunikaty ARP generowane przez system Agresora.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{arpspoof_lapek.jpg}
	\caption{Zrzut ekranu z programu Wireshark - pakiety ARP generowane przez program BetterCap}
	\label{arpspoof}
\end{figure}

Po uruchomieniu programu i zarejestrowaniu pakietów ARP, ponownie odczytano tablicę ARP na komputerze ofiary, aby upewnić się, że ARP Spoofing się udał. 
\begin{lstlisting}[frame=single]
Interfejs: 192.168.0.15 --- 0xb
  Adres internetowy      Adres fizyczny      Typ
  192.168.0.1           0c-8b-fd-4b-30-3e     dynamiczne
  192.168.0.17          54-60-09-62-12-2e     dynamiczne
  192.168.0.100         0c-8b-fd-4b-30-3e     dynamiczne
  192.168.0.255         ff-ff-ff-ff-ff-ff     statyczne 
  224.0.0.22            01-00-5e-00-00-16     statyczne 
  224.0.0.251           01-00-5e-00-00-fb     statyczne 
  224.0.0.252           01-00-5e-00-00-fc     statyczne 
  239.255.255.250       01-00-5e-7f-ff-fa     statyczne 
  255.255.255.255       ff-ff-ff-ff-ff-ff     statyczne 
\end{lstlisting}
Jak widać, z punktu widzenia ofiary, adres MAC odpowiadający bramie sieciowej jest identyczny z adresem MAC komputera z adresem IP odpowiadającym komputerowi agresora. Jest to dowód, iż ARP Spoofing zakończył się sukcesem.

Następnie, odświeżona została strona wp.pl, aby zobaczyć, czy atak SSLStrip będzie możliwy. Pierwsze co rzuca się w oczy, to komunikat o niezabezpieczonym połączeniu, co widoczne jest na Rys. \ref{wp_after}. Kolejną rzeczą, która jest widoczna, to doklejone dodatkowe "ww" w adresie internetowym strony - po modyfikacji adres ma formę "wwwww.profil.wp.pl/" co może być wskazówką dla użytkownika, iż coś jest nie tak. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.405]{wp_after.jpg}
	\caption{Strona WWW profil.wp.pl po przeprowadzeniu ataku - połączenie niezabezpieczone, nadmiarowe "wwwwww" w adresie}
	\label{wp_after}
\end{figure}

Na potrzeby ćwiczenia, komunikaty o niebezpieczeństwie zostały zignorowane i wprowadzone zostało login oraz hasło spreparowanego użytkownika. Na wyjściu programu BetterCap praktycznie od razu zostały one wypisane w formie jawnego tekstu, co przedstawione zostało na Rys. \ref{haslo}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{bcpass.jpg}
	\caption{Login i hasło widoczne na wyjściu programu BetterCap}
	\label{haslo}
\end{figure}

Z powyższego wyraźnie widać, iż usługi WWW są podatne na ataki z wykorzystaniem techniki SSLStrip, jednak wymaga to ignorowania przesłanek o niebezpieczeństwie przez ofiarę ataku.

Ostatnim krokiem było wyłączenie oprogramowania i przywrócenie sieci do stanu pierwotnego. 

\subsubsection{Obserwacje}
Z punktu widzenia ofiary, w przypadku ataku MiTM, zauważalny może być spadek wydajności sieci oraz dłuższe ładowanie stron. Nie jest jednak możliwe łatwe odróżnienie tego stanu od stanu wysokiego wykorzystania sieci.

Nowoczesne przeglądarki internetowe natychmiast informują użytkownika o korzystaniu z niezabezpieczonej wersji witryny, wyświetlając różnego rodzaju komunikaty ("Niezabezpieczona", otwarta kłódka, itp). Podatność na atak w takim przypadku wymaga użytkownika, który zignoruje te komunikaty. Dodatkową wskazówką dla ofiary może być zmieniony adres strony, jednak z przeprowadzonego ćwiczenia nie można stwierdzić, czy jest to reguła, czy pojedyncze wystąpienie.

W przypadku użytkownika, który mimo komunikatów o niebezpiecznym połączeniu nadal będzie korzystał z witryny, nie ma najmniejszego problemu z przechwyceniem tajnych danych, takich jak login i hasło do serwisu.
\section{Wnioski}
Z przeprowadzonych ćwiczeń wynika, że usługi realizowane przez sieci IP są podatne na ataki typu Man-in-the-Middle. Szczególnie warte wspomnienia jest, że podatne są również usługi, które są powszechnie uważane za bezpieczne, takie jak szyfrowane połączenia https. Przechwycenie danych logowania do serwisu poczty WP.pl nie stanowiło żadnego problemu przy wykorzystaniu programu BetterCap.

Najbardziej podstawowa wersja ataku Man-in-the-Middle jest bardzo łatwa do przeprowadzenia i jest praktycznie niezauważalna dla atakowanego. Zostawia co prawda ślady w sieci, jednak reakcja na atak tego typu może być zdecydowanie zbyt późna, aby zapobiec szkodom, które atakujący może wyrządzić. 

Kolejnym wnioskiem, jaki można wynieść z przeprowadzonych ćwiczeń jest fakt, że oprogramowanie wykorzystywane do ataków podczas ćwiczeń jest niestabilne. Prawdopodobnie jest to związane z faktem wykorzystywania dystrybucji Kali Linux w wersji Live CD, w którym wersje oprogramowania mogły być nieaktualne, jednak próba uruchomienia programu sslstrip na innym komputerze również się nie powiodła, a liczne wpisy na forach internetowych sugerują, iż problem jest znany społeczności i wymaga dokładniejszej inwestygacji.


%nie kasowac nastepnej linii***********
\end{document}